\chapter{Abbildungen}

\paragraph{Stichworte:} Def. Abbildung, Bild und Urbild, surjektiv/injektiv/bijektiv, Komposition, Umkehrabb. / inverse Abbildung, besondere Abbildungen, endliche Mengen

\paragraph{Hatten:} $f: X \to Y$ mit Zuordnung $x \mapsto y = f(x)$ (statt $xfy \iff (x, y) \in f$) ist Abb., falls $\forall x \in X \exists ! y \in Y : f(x) = y$.

\section{Bereiche}

\begin{definition}
  In einer Abb. $f: X \to Y$ heißt die Menge $X$ der \emph{De\-fi\-ni\-tions\-be\-reich} bzw. \emph{De\-fi\-ni\-tions\-menge} und die Menge $Y$ der \emph{Ziel\-be\-reich / Wer\-te\-be\-reich / Bild\-be\-reich} bzw. \emph{Ziel\-menge / Wer\-te\-menge / Bild\-menge} (``Werte- / Bild-'' wegen Verwechslungsgefahr nicht so gerne, zu ``Bild / Bildmenge'' s.u.).

  Die Menge $f = \{(x, f(x)) | x \in X\} \subseteq X \times Y$ heißt \emph{Graph von $f$}. \hfill (``Schaubild'')
\end{definition}

\section{Bemerkung}

\begin{remark}
  \begin{itemize}
    \item Eine Abb. wird durch 3 Angaben festgelegt: Definitionsbereich, Zielbereich, Abbildungsvorschrift.
    \item Zwei Abbildungen $f,g: X \to Y$ heißen \emph{gleich}, falls $\forall x \in X : f(x) = g(x)$.
    \item Eine Abb. $g: U \to Y$ heißt \emph{Einschränkung} von $f: X \to Y$, falls $U \subseteq X$ und $g(u) = f(u)$ für alle $u \in U$.

      Notation: $g = f_{/U}$ $g: V \to Y$ heißt \emph{Fortsetzung} von $f: X \to Y$, falls $X \subseteq V$ und $f=g_{/X}$.
  \end{itemize}
\end{remark}

\section{Beispiele}

\begin{enumerate}
  \item $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}, x \mapsto x^{2}$ Standardparabel

    \begin{tikzpicture}
      \draw[->] (-1,0) -- (1,0);
      \draw[->] (0,-0.25) -- (0,2);
      \draw[domain=-2:2,scale=0.5] plot(\x, {(\x)^2});
    \end{tikzpicture}
  \item $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}, x \mapsto |x|=
    \begin{cases}
      x \text{, falls } x \geq 0,\\
      -x \text{, falls } x < 0
    \end{cases}$ Absolutbetrag

    \begin{tikzpicture}
      \draw[->] (-1,0) -- (1,0);
      \draw[->] (0,-0.25) -- (0,1);
      \draw[domain=-1:1] plot(\x, {abs(\x)});
    \end{tikzpicture}
  \item $R \subseteq \mathbb{R} \times \mathbb{R}, R=\{(x^{2}, x) | x \in \mathbb{R}\}$ ist keine Abb; nur eine linkseindeutige, rechtstotale Relation.

    \begin{tikzpicture}
      \draw[->] (-0.25,0) -- (2,0);
      \draw[->] (0,-1) -- (0,1);
      \draw[domain=-2:2,scale=0.5,variable=\y] plot(\y*\y, \y);
    \end{tikzpicture}
  \item

    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
      $R \subseteq \{1, 2, 3\} \times \{4, 5, 6\}$

      \xymatrix{%
      1 \ar[r] \ar[dr] & 4\\
      2 & 5\\
      3 \ar[ur] & 6 }

      $1R4$, $1R5$, $3R5$

      R ist Relation, keine Fkt.

      Graph/Schaubild:

      \begin{tikzpicture}
        \node at (-1,2) {$R$:};
        \draw[->] (-0.25,0) -- (3.5,0);
        \draw[->] (0,-0.25) -- (0,3.5);
        \foreach \x in {1,2,3} \draw (\x,-0.1) -- (\x,0.1) node[below=3.5pt] {$\scriptstyle\x$};
        \foreach \y in {4,5,6} \draw (-0.1,\y-3) -- (0.1,\y-3) node[left=3.5pt] {$\scriptstyle\y$};
        \fill (1,1) circle (2pt);
        \fill (1,2) circle (2pt);
        \fill (3,2) circle (2pt);
      \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
      $f : \{1, 2, 3\} \to \{4, 5, 6\}$

      \xymatrix{%
      1 \ar[r] & 4\\
      2 \ar[ur] & 5\\
      3 \ar[ur] & 6 }

      $f(1) = 4 = f(2)$, $f(3) = 5$

      Von jedem Element des Definitionsbereichs geht genau ein Pfeil aus, also ist $f$ Abbildung.

      Graph/Schaubild:

      \begin{tikzpicture}
        \node at (-1,2) {$f$:};
        \draw[->] (-0.25,0) -- (3.5,0);
        \draw[->] (0,-0.25) -- (0,3.5);
        \foreach \x in {1,2,3} \draw (\x,-0.1) -- (\x,0.1) node[below=3.5pt] {$\scriptstyle\x$};
        \foreach \y in {4,5,6} \draw (-0.1,\y-3) -- (0.1,\y-3) node[left=3.5pt] {$\scriptstyle\y$};
        \fill (1,1) circle (2pt);
        \fill (2,1) circle (2pt);
        \fill (3,2) circle (2pt);
      \end{tikzpicture}
    \end{minipage}

\end{enumerate}

\section{Bild und Urbild}

\begin{definition}{(Bild und Urbild)}

    Wenn $y = f(x)$ gilt, so heißt $y$ das \emph{Bild} von $x$ und $x$ das \emph{Urbild} von $y$.
\end{definition}

\section{Bemerkung}

\begin{remark}
    Jedes $x \in X$ hat genau ein Bild, nämlich $f(x)$. Aber ein $y \in Y$ kann kein, ein oder mehrere Urbilder haben. Das Konzept ``Bild'' / ``Urbild'' lässt sich wie folt auf Teilmengen von $X$ bzw. $Y$ übertragen:
\end{remark}

\section{Bild und Urbild mit Teilmengen}

\begin{definition}{(Bild und Urbild mit Teilmengen)}

    Ist $A \subseteq X$, so heißt $f(A) := \{f(a)|a \in A\} \subseteq Y$ das \emph{Bild von $A$},

    ist $B \subseteq Y$, so heißt $f^{-1}(B) := \{x \in X | f(x) \in B\} \subseteq X$ das \emph{Urbild von $B$}.
\end{definition}

\section{Bemerkung / Zusatz}

\begin{remark}
    \begin{itemize}
        \item $f^{-1}(B)$ ist ein reines Symbol, mit $f^{-1}$ ist (hier) keine Abb. gemeint.
        \item Ist $A = X$, so heißt $f(x)$ das \emph{Bild von $X$} unter $f$ bzw. \emph{Bild von $f$}.
        \item Für $x \in X$ ist $f(\{x\}) = \{f(x)\}$ einelementig, für $y \in Y$ kann $f^{-1}(\{y\})$ aber aus keinem, einem oder mehreren Elementen bestehen.

            Man schreibt einfacher auch \emph{$f^{-1}(y)$} für $f^{-1}(\{y\})$, wenn klar, was gemeint ist.
    \end{itemize}
\end{remark}

\section{Beispiel}

\begin{example}
    Für $f: \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}$, $f(u, v)\footnote{eigentlich: $f((u, v))$, lassen überflüssige Klammern weg wenn Kontext klar\ldots} = u + v$ ist $f^{-1}(z) = \{(u, v) | u + v = z\} = \{(u, z - u) | u \in \mathbb{R}\}$

    $\rightarrow$ Alle Punkte einer Geraden $g: y = -x + z$ werden von $f$ auf den $y$-Achsenabschnitt $z$ abgebildet.
\end{example}

\vspace{2em}
\begin{center}
    \Large \bf \emph{Abbildungstypen}
\end{center}

\section{Injektivität, Surjektivität, Bijektivität}

\begin{definition}{Abbildungstypen}
    Eine Abb. $f: X \to Y$ heißt

    \begin{itemize}
        \item \emph{injektiv}, fallse es zu jedem $y \in Y$ \emph{höchstens} ein $x$ gibt mit $f(x)=y$

            \[
                \forall y \in Y \forall x_1,x_2 \in X: f(x_1)=y=f(x_2) \Rightarrow x_1 = x_2
            \]

            \begin{center}
                bzw. $\forall y \in Y : f^{-1}(y)$ ist höchstens einelementig
            \end{center}

        \item \emph{surjektiv}, falls es zu jedem $y \in Y$ \emph{mindestens} ein $x$ gibt mit $f(x) = y$

            \[
                \forall y \in Y \exists x \in X: f(x) = y
            \]

            \begin{center}
                bzw. $\forall y \in Y: f^{-1}(y)$ ist mindestens einelementig
            \end{center}

        \item \emph{bijektiv}, falls es zu jedem $y \in Y$ \emph{genau} ein $x$ gibt mit $f(x) = y$

            \[
                \forall y \in Y \exists! x \in X: f(x) = y
            \]

            \begin{center}
                bzw. $\forall y \in Y: f^{-1}(y)$ ist einelementig
            \end{center}
    \end{itemize}

    Somit: bijektiv $\Leftrightarrow$ injektiv $\land$ surjektiv
\end{definition}

\begin{remark}
    \begin{itemize}
        \item $f$ ist injektiv, wenn $f$ (als Relation) linkseindeutig.
        \item $f$ ist surjektiv, wenn $f$ (als Relation) rechtstotal ist.
        \item $f$ ist bijektiv, wenn $f$ (als Relation) bitotal $\land$ eineindeutig.
    \end{itemize}
\end{remark}

\section{Beispiel}

\begin{example}

    \begin{tabular}{l | l l}
        Betr. Abb: & $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ & $f(x) = x^2$ \\ \hline
        injektiv, nicht surjektiv: & $f(x) = e^x$ & $f: \mathbb{R}_{\geq 0} \to \mathbb{R}$ \\
        surjektiv, nicht injektiv: & $f(x) = x^3 - x$ & $f:\mathbb{R} \to \mathbb{R}_{\geq 0}$ \\
        nicht injektiv, nicht surjektiv: & $f(x) = x^2$ & $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ \\
        bijektiv: & $f(x) = x^3$ & $f: \mathbb{R}_{\geq 0} \to \mathbb{R}_{\geq 0}$
    \end{tabular}
\end{example}

\vspace{2em}
\begin{center}
    \Large \bf \emph{Komposition und Inverse von Abbildungen}
\end{center}

\section{Komposition}

\begin{definition}{(Komposition)}

    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        Seien $f: X \to Y$ und $g: Y \to Z$ Abbildungen.

        Dann heißt $g \circ f: X \to Z, g \circ f(x) := g(f(x))$ die \emph{Komposition / Hintereinanderausführung} von $f$ und $g$.

        Lies: ``$g$ nach $f$'' für $g \circ f$, man beachte die Reihenfolge!

        (``$g$ nach $f$'' heißt: erst $f$, dann $g$ anwenden\ldots)
    \end{minipage}\begin{minipage}[t]{0.25\linewidth}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[scale=1]
                \node at (0, 0) {$X$};
                \node at (1.5, 0) {$Y$};
                \node at (3, 0) {$Z$};
                \draw[->] (0.25, 0) -- (1.25, 0);
                \draw[->] (1.75, 0) -- (2.75, 0);
                \node at (0.75, 0.25) {$f$};
                \node at (2.25, 0.25) {$g$};
                \draw[->] (0.2, -0.2) to [out=325,in=180] (1.5, -0.5) node[below]{$g \circ f$} to [out=0,in=215] (2.8,-0.2);
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{minipage}
\end{definition}

\section{Identität}

\begin{definition}{Identitätsabbildung}
    Auf jeder menge $X (\neq \emptyset)$ kann die \emph{Identitäts(-abbildung)} / \emph{identische Abbildung} definiert werden durch $id_X: X \to X, x \mapsto x$.
\end{definition}

\section{Bemerkungen}

\begin{remark}
    \begin{itemize}
        \item Für jede Abbildung $f: X \to Y$ gilt $id_Y \circ f = f$ und $f \circ id_X = f$.

            $\rightarrow$ ``neutrale'' Abbildungen $id_X$, $id_Y$ bzgl. 0
        \item Klar gilt i.a. $f \circ g \neq g \circ f$, auch wenn $f, g: X \to X$, z.B. $f, g: \mathbb{R} \to \mathbb{R}, f(x) = x^2, g(x)=x+1$

            $\rightarrow$ $f(g(1)) = f(2) = 4 \neq 2 = g(1) = g(f(1))$.
    \end{itemize}
\end{remark}

\section{Inverse}

\begin{definition}{Inverse von Abbildungen}
    Seien $f: X \to Y$ und $g: Y \to X$ Abbildungen zwischen Mengen $X$ und $Y$.

    Dann heißt $g$ eine

    \begin{itemize}
        \item \emph{Rechtsinverse} von $f$, falls $f \circ g = id_Y$
        \item \emph{Linksinverse} von $f$, falls $g \circ f = id_X$
        \item \emph{Inverse} von $f$, falls $g \circ f = id_X$ und $f \circ g = id_Y$, d.h. falls sowohl Links-, als auch Rechtsinverse von $f$ ist.

            (Gelegentlich auch \emph{Umkehrabb.} von $f$ genannt.)
    \end{itemize}
\end{definition}

Wir zeigen, dass diese Begriffe eng mit obigen Abbildungstypen zusammenhängen.

\section{Injektiv $\Leftrightarrow$ Linksinverse}

\begin{lemma}{\bf (A)}
    Sei $f: X \to Y$ eine Abb. Dann sind äquivalent:

    \begin{enumerate}[label= (\roman*)]
        \item $f$ ist injektiv
        \item $f$ hat eine Linksinverse
    \end{enumerate}

    Merkregel: \emph{\bf in}jektiv $\Leftrightarrow$ L\emph{\bf in}ksinverse
\end{lemma}

\begin{proof}
    \begin{itemize}
        \item \emph{Zu $(i) \Rightarrow (ii)$}: Wähle $z \in X$ bel. Wir definieren $g: Y \to X$ durch

            \[ g(y):=\begin{cases}x, \text{ falls $f(x)=y$ gilt,} \\ z, \text{ falls es kein $x$ mit $f(x) = y$ gibt.}\end{cases} \]

                Da es zu jedem $y \in Y$ nach Annahme ``injektiv'' höchstens ein $x \in X$ mit $f(x) = y$ gibt, können wir $g$ so definieren. Für ein beliebiges $x \in X$ gilt dann $g(f(x)) = x$, also $g \circ f = id_X$.
            \item \emph{Zu $(ii) \Rightarrow (i)$} Sei $g$ eine Linkinverse. Angenommen, $u, v \in X$ mit $u \neq v$. Dann gilt $g(f(u)) = u \neq v = g(f(v))$, also folgt $f(u) \neq f(v)$. Dies zeigt, dass $f$ injektiv.
    \end{itemize}
\end{proof}

Analog gilt (muss aber anders bewiesen werden):

\section{Surjektiv $\Leftrightarrow$ Rechtsinverse}

\begin{lemma}{\bf (B)}
    Sei $f: x \to Y$ eine Abb. Dann sind äquivalent:

    \begin{enumerate}
        \item $f$ ist surjektiv
        \item $f$ hat eine Rechtsinverse
    \end{enumerate}

    Merkregel: su\emph{\bf r}jektiv $\Leftrightarrow$ \emph{\bf r}echtsinverse
\end{lemma}

\begin{proof}
    \begin{itemize}
        \item \emph{Zu $(i) \Rightarrow (ii)$}: Sei $f$ surjektiv, zu jedem $y \in Y$ gibt es dann mindestens ein $x \in X$ mit $f(x) = y$. Wir wählen zu jedem $y$ ein solches $x$ aus und setzen $g(y) = x$.

            Dann gilt nach Konstruktion $f(g(y)) = f(x) = y$, also ist $g$ Rechtsinverse.
        \item \emph{Zu $(ii) \Rightarrow (i)$} Sei $g$ eine Rechtsinverse. Für jedes $y \in Y$ gilt dann $f(g(y)) = f \circ g(y) = y$, also hat $g(y)$ als Bild (unter $f$) genau das Element $y$, d.h. $y$ hat mindestens ein Urbild.
    \end{itemize}
\end{proof}

\section{Bemerkung}

\begin{remark}
    Lemma B ist tiefer als es aussieht: Zum Beweis von $(i) \Rightarrow (ii)$ haben wir zu jedem $y \in Y$ ein Urbild ``ausgewählt''. Dass man das tun kann, ist nicht selbstverständlich, aber ein wichtiges Prinzip der Mengenlehre, nämlich das sogenannte ``Auswahlaxiom'' (tatsächlich ist Lemma B dazu äquivalent).
\end{remark}

Wir fassen Lemma A und B zusammen:

\section{Zusammengefasst}

\begin{lemma}{\bf (C)}
    Sei $f: X \to Y$ eine Abb. Wenn $f$ eine Linksinverse $g: Y \to X$ und eine Rechtsinverse $h: Y \to X$ hat, dann ist $g = h$ und $f$ ist bijektiv.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nach Voraussetzung gilt $f \circ h = id_Y$ und $g \circ f = id_X$, also folgt

    \[ g(y) = g(f \circ h(y)) = g(f(h(y))) = g \circ f(h(y)) = h(y) \text{ für alle $y \in Y$. } \]

    Also ist $g = h$.
\end{proof}

\section{Bijektivität und Inverse}

\begin{corollary}
    Eine bijektive Abb. $f: X \to Y$ hat genau eine Inverse.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Seien $g$ und $h$ Inverse von $f$. Dann ist insb. $g$ Rechtsinverse von $f$ und $h$ Linksinverse von $f$, nach Lemma C folgt $g = h$.
\end{proof}

\section{Beispiele}

\begin{example}
    \begin{enumerate}
        \item $\exp: \mathbb{R} \to \mathbb{R}_{>0}$ ist bijektiv, Die Inverse heißt $\log: \mathbb{R}_{>0} \to \mathbb{R}$ (Logarithmus),

            es gilt $\exp(\log(x)) = x$ bzw. $\log(\exp(y)) = y$ für alle $x, y \in \mathbb{R}, x > 0$.
        \item $q: \mathbb{R}_{\geq 0} \to \mathbb{R}_{\geq 0}, x \mapsto x^2$ ist bijektiv, die Inverse heißt $\sqrt{ }: \mathbb{R}_{\geq 0} \to \mathbb{R}_{\geq 0}$ (Wurzel),

            d.h. $\sqrt{y}$ ist eine Zahl $\geq 0$ mit ${\left(\sqrt{y}\right)}^2 = q \circ \sqrt{} (y) = y = \sqrt{} \circ q(y) = \sqrt{y^2}$, sofern $y \geq 0$ ist.
        \item $\widetilde{q} : \mathbb{R} \to \mathbb{R}_{\geq 0}$ ist surjektiv, die Rechtsinverse ist $\widetilde{\sqrt{}} : \mathbb{R}_{\geq 0} \to \mathbb{R}$, es gilt $\widetilde{q} \circ \widetilde{\sqrt{}} (y) = {\left(\widetilde{\sqrt{y}}\right)}^2 = y$
        \item $p_n: \mathbb{R}_{\geq 0} \to \mathbb{R}_{\geq 0}, x \mapsto x^n$ ist bijektiv, die Inverse ist (per Def.) die \emph{$n$-te Wurzel} $\sqrt[n]{}$.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{center}
    \Large \bf \emph{Besondere Abbildungen}
\end{center}

\section{Charakteristische Abbildungen}

\begin{definition}{Charakteristische Abbildungen}
    Ist $X$ eine Menge und $A \subseteq X$, so definieren wir eine zugehörige Abbildung durch

    \[ X_A: X \to \{0, 1\}, X_A(x) = \begin{cases} 1 \text{, falls $x\in A$,} \\ 0 \text{, falls $x \notin A$.} \end{cases} \]

    Man nennt $X_A$ die \emph{charakteristische Funktion} von $A$. Klar: $X_A = X_B \Leftrightarrow A = B$.
\end{definition}

\section{Bemerkung}

\begin{remark}
    Ist umgekehrt eine Abbildung $f: X \to \{0, 1\}$ gegeben, so ist $f = X_A$ mit $A:= \{x \in X | f(x) = 1 \}$, d.h. jde $0-1-$Abbildung ist eine charakteristische Funktion.
\end{remark}

\section{Folgen}

\begin{definition}{Folgen}
    \begin{itemize}
        \item Eine Abbildung $x : \mathbb{N} \to X$ in eine Menge $X$ heißt \emph{Folge} und wird als \emph{$(x_n)_{x \in \mathbb{N}}$} geschrieben, d.h. schreiben $x_n$ für $x(n)$.
        \item $\mathbb{N}$ heißt \emph{Indexmenge} der Folge.
    \end{itemize}
\end{definition}


\section{Bemerkungen}

\begin{remark}
    \begin{itemize}
        \item Für $X=\mathbb{R}$ hat man die in der Analysis gebräuchlihen reellen Zahlenfolgen, mit deren Hilfe man die Approximation an andere reelle Zahlen untersucht (``Konvergenz'').
        \item Natürlich können auch Folgen von Folgen etc. untersucht werden.
        \item Für Teilmengen $A \subseteq \mathbb{N}_0$ kann die zugehörige charakteristische Funktion als zugehörige $0-1-$Folge (d.h. Abbildung $\mathbb{N}_0 \to \{0, 1\}$) aufgefasst werden und umgekehrt.
        \item Für irgendeine Menge $I \neq \emptyset$ kann eine Abbildung $x : I \to X$ in eine Menge $X$ als \emph{$(x_i)_{i \in I}$} geschrieben werden. Man nennt $(x_i)_{i \in I}$ eine \emph{Familie} / \emph{Tupel} mit Indexmenge $I$.
    \end{itemize}
\end{remark}

\section{Abbildungen bei Quotientenmengen}

Sei $X$ eine nichtleere Menge und $\sim$ eine Ä-Relation. Die Quotientenmenge ist $X/_\sim = \{ [x] | x \in X \}$, die Menge der Ä-Klassen $[x]=\{y \in X | y \sim x\}$. Es gibt immer eine ``natürliche'' Abbildung $k: X \to X/_\sim, x \mapsto [x]$, die jedem $x$ ihre Klasse $[x]$ zuordnet, oft auch \emph{kanonische Abbildung} genannt (sie ist übrigens surjektiv). Ist eine Abbilfung $f: X \to Y$ derart, \emph{dass sie Konstant auf den Klassen $[x]$ ist}, d.h. $\forall x \in X \forall y, z \in [x]: f(y) = f(z)$, dann gibt es eine Abbildung $\tilde{f}: X/_\sim \to Y$, die sich auf den $[x]$ wie $f$ verhält (``\emph{von $f$ induziert wird}''), d.h. für die $f = \tilde{f} \circ k$ gilt: Es ist einfach $\tilde{f}([x]) := f(x)$ erklärt. Diese Definition ist wohldefiniert (d.h. auch hier repräsentantenunabhängig) nach der Voraussetzung.

\begin{center}
    \centerline{\xymatrix{
        X \ar[d]_{k} \ar[r]^{f} & Y \\
        X/_\sim \ar[ru]_{\tilde{f}} }}

        Ein solches Schaubild heißt ``kommutatives Diagramm'', falls $f = \tilde{f} \circ k$
\end{center}

\section{Beispiel}

\begin{example}
    $X = \mathbb{Z}$, $m \sim n :\Leftrightarrow 4 | m - n$, $\mathbb{Z}/_\sim = \{ [0], [1], [2], [3] \}$. Die Abbildung $f: \mathbb{Z} \to \mathbb{C}, f(n) := i^n$ induziert $\tilde{f}: \mathbb{Z}/_\sim \to \mathbb{R}, \tilde{f}([0]) = 1, \tilde{f}([1]) = i, \tilde{f}([2]) = -1, \tilde{f}([3]) = -i$.
\end{example}

\section{Kardinalität}

\emph{Bijektive Abbildungen} setzen Definitions- und Zielbereich in direkte Beziehung. Dann spielt die ``Anzahl'' der Elemente eine Rolle:

\begin{definition}{Kardinalität / Mächtigkeit / Länge}
    \begin{itemize}
        \item Eine Menge $X$ heißt \emph{endlich}, wenn es eine natürliche Zahl $n \in \mathbb{N}_0$ und eine bijektive Abbildung $f: \{1, 2, \dots, n\} \to X$ gibt. Dann gilt $X = \{ f(1), f(2), \dots, f(n) \}$ und $f(i) \neq f(j)$ für $i \neq j$.
        \item Die Zahl $n$ heißt dann \emph{Kardinalität} / \emph{Mächtigkeit} / \emph{Länge} von $X$.

            Notation: $\#X = n$ ( oder $|X| = n$ oder $card(X) = n$) Wir sagen auch, $n$ ist die \emph{Anzahl} der Elemente von $X$.
    \end{itemize}
\end{definition}

\section{Bemerkung}

\begin{remark}
    \begin{itemize}
        \item Es gilt: $\#X = 0 \Leftrightarrow X = \emptyset$
        \item Eine Menge $X$ heißt \emph{unendlich}, wenn sie nicht endlich ist, dies kann man symbolisch als $\#X = \infty$ schreiben.
    \end{itemize}
\end{remark}

\section{Satz}

\begin{theorem}
    \begin{enumerate}
        \item Sind $X, Y$ endlich, $\#X \leq \#Y$ und $f: X \to Y$ surjektiv, so ist $f$ bijektiv.
        \item Sind $X, Y$ endlich, $\#X \geq \#Y$ und $f: X \to Y$ injektiv, so ist $f$ bijektiv.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\section{Korollar}

\begin{corollary}
    Sind $X, Y$ endlich, $\#X = \#Y, f: X \to Y$ eine Abbildung, so sind äquivalent:

    $(i) f$ ist bijektiv, $(ii) f$ ist injektiv, $(iii) f$ ist surjektiv
\end{corollary}
